\section{Ricorsione}
\par Una funzione si dice ricorsiva se, per risolvere un dato problema, chiama se stessa su dei problemi simili fino ad arrivare ad un caso base.
\par Esempi di funzioni ricorsive sono il calcolo fattoriale e il calcolo dell'$n$-esimo termine della successione di Fibonacci.
\par Vediamo come vengono definiti questi problemi e come si può scrivere del codice che risolva questi problemi.
\subsection{Calcolo del fattoriale}
\par Il problema del calcolo del fattoriale è così definito:
\begin{equation*}
    x! = \begin{cases}
        1 & x=1 \\
        x\cdot (x-1)! & x>1
    \end{cases}
\end{equation*}
\par Notiamo subito il caso base, cioè dove termina la ricorsione, e anche la definizione ricorsiva del fattoriale.
\par In un linguaggio di programmazione si potrebbe scrivere questa funzione:
\begin{minted}{swift}
func factorial(of x: Int) -> Int {
    if x == 1 {
        return x
    } else {
        return x * factorial(of: x - 1)
    }
}
\end{minted}
%
%
\subsection{Calcolo dell'$n$-esimo Fibonacci}
\par Il problema del calcolo dell'$n$-esimo termine della successione di Fibonacci è così definito:
\begin{equation*}
    Fib(x) = \begin{cases}
        1 & x=1 \\
        1 & x=2 \\
        Fib(x-1) + Fib(x - 2) & x>2
    \end{cases}
\end{equation*}
\par Notiamo subito il caso base, cioè dove termina la ricorsione, e anche la definizione ricorsiva del fattoriale.
\par In un linguaggio di programmazione si potrebbe scrivere questa funzione:
\begin{minted}{swift}
func fibonacci(nth: Int) -> Int {
    if nth == 1 || nth == 2 {
        return 1
    } else {
        return fibonacci(nth: nth - 1) + fibonacci(nth: nth - 2)
    }
}
\end{minted}
\subsection{Struttura}
\par La ricorsione è composta da tre parti:
\begin{description}
    \item[Caso base] Dove la ricorsione termina, sono le istanze del problema note dalla definizione (ad es $1!$)
    \item[Chiamate ricorsive] Sono chiamate alla funzione ricorsiva da parte della funzione stessa, che le usa per risolvere dei sottoproblemi, come ad esempio $Fib(x - 1)$
    \item[Passo ricorsivo] È l'operazione che "unisce" i sottoproblemi per passare alla soluzione del problema, ad esempio in Fibonacci si tratta di sommare i due sottoproblemi
\end{description}
\par Per essere sicuri che la ricorsione sia corretta devono valere le seguenti regole:
\begin{enumerate}
    \item I casi base devono essere risolti correttamente, e cioè devono fornire un risultato corretto
    \item Le catene della ricorsione devono essere ben fondate, ovvero terminare sempre in un caso base
    \item Se i risultati ricorsivi sono corretti, il passo ricorsivo deve produrre una soluzione corretta
\end{enumerate}
\subsection{Funzionamento}
\par myk00l lo spiegherà megliio di me quindo lo lascio fare a lui.
